
\Section{Ещё про детерминированные конечные автоматы}{Ютман Миша}

\Subsection{Лемма о разрастании}
	
\lemma
	Для любого регулярного языка $L$ существует $n \in \mathbb{N}$, что любое слова $w \in L$ длины $\geq n$ представляется в виде $xyz$, где $x, y, z \in \Sigma^*$ и выполняются следующие условия:
	\begin{enumerate}
		\item $y \neq \eps$
		\item $|xy| \le n$
		\item $\forall i \in \mathbb{Z}_{+} \cup \{0\}$ верно, что $xy^iz \in L$
	\end{enumerate}

\begin{proof}
	Так как язык $L$ регулярный, то для него есть ДКА $A$, такой, что $L(A) = L$. Тогда в качестве $n$ нам подойдёт $|Q|$.
	
	Если мы возьмём строку длины больше, чем $|Q|$, и будем последовательно переходить по её символам в автомате, то к тому моменту, как мы пройдём $|Q|$ символов, мы в каком-то состоянии побываем дважды.
	
	Заметим, что если бы мы прошли по циклу ещё сколько угодно раз или же вовсе не прошли бы, слово не перестало бы лежать в языке. Значит, мы можем взять самый первый цикл, в который мы попали в качестве $y$, а его предпериод в качестве $x$, тогда $|xy| < |Q|$, а так как чтобы зациклиться мы должны были пройти по каким-то символам, то $y \neq \eps$.
	
	\begin{tikzpicture}
		\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {0};
		\node[state] at (2, 0) (1) {$|x|$};
		\node[state] at (4, 0) (2) {$n$};
		
		\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$x$};
		\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {$z$};
		\draw[->, >=latex] (1) edge [loop above] node[midway, above] {$y$} (1);
	\end{tikzpicture}
\end{proof}

\remark
	Любой конечный язык регулярен, так как можно взять $n$ такой, что любое слово имеет длину $< n$, например, $n := \max\limits_{w \in L}|w|+1$ 

\example
	Язык Дика, aka $L =$ ПСП. Докажем, что он нерегулярный
	
\begin{proof}
	Предположим, что он регулярный, тогда по лемме о накачке существует $n$ с вышеописанными свойствами. Возьмём последовательность из $n$ открывающих, а затем $n$ закрывающих скобок. Для неё существуют соответствующие $x,y,z$ из Леммы. Но так как $|xy| \leq n$, то $y$ состоит только из открывающих скобок, причём по условию Леммы $y$ не пустая. А значит при $i=2$ в строке $xy^iz$ получится больше открывающих скобок, чем закрывающих, то есть это будет не ПСП. Получили противоречие.
\end{proof}

\begin{proof} (С помощью правых контекстов)

	Если язык регулярный, то количество его различных правых контекстов равно количеству состояний в минимальном автомате, то есть конечно. Посмотрим, что можно сказать про правые контексты в языке Дика.
	
	$w_n$ -- строка из $n$ открывающих скобок.  Правый контекст для $w_n$ содержит строку из $n$ закрывающих скобок, но при этом ни для какого $m \neq n$ правый контекст $w_m$ эту строку не содержит по определению ПСП.
	
	Таким образом, для всех $w_n$ правые контексты различаются, значит их бесконечное число, а значит язык Дика нерегулярен.
\end{proof}

\Subsection{Динамическое программирование по ДКА}

\example
	Дан регулярный язык, найти кратчайшее слово, принадлежащее ему.
	
	Запускаем bfs, выходим, когда пришли в терминальное состояние + восстановление ответа.

	\begin{tikzpicture}
		\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {0};
		\node[state] at (2, 1) (1) {1};
		\node[state] at (2, -1) (2) {2};	
		\node[state] at (4, 0) (3) {3};
		
		\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$b$};
		\draw[->] (0) -- (2) node[midway, above] {$a$};
		\draw[->] (1) -- (3) node[midway, above] {$a$};
		\draw[->] (2) -- (1) node[midway, right] {$c$};
		\draw[->] (3) -- (2) node[midway, above] {$b$};
	\end{tikzpicture}
	
	Кратчайшее слово в языке, распознаваемом этим автоматом -- $ba$.
	
\example
	Количество слов длины $l$ в $L$.
	
	$a_{q, i}$ -- количество слов длины $i$, переводящих $A$ из $q_0$ в $q$.
	
	Чтобы пересчитать эту величину, нужно просуммировать значения ДП из предыдущего по длине слоя для всех состояний, из которых есть ребро в $q$.
	
	У нас есть правило, по которому линейной комбинацией из столбца выводится следующий, поэтому можно посчитать $n$-ый столбец даже для очень больших $n$ с помощью возведения матрицы в степень.

	Ответ -- это сумма элементов столбца, соответствующих терминальным вершинам.	


\Section{Формальные грамматики}{Ютман Михаил, Тух Игорь}

	Нужны более хорошие способы описания языков, так как автоматы могут распознать очень мало языков. Для этого (и лингвистами в том числе) используются конструкции, которые называются "формальными грамматиками"
	
\Subsection{Контекстно-свободные грамматики}
	
	\begin{example}
	
		\slashns
		
		$$
		\begin{matrix}
			S \rightarrow AB\\
			S \rightarrow ABC\\
			A \rightarrow DA\\
			A \rightarrow Person\\
			B \rightarrow sits\\
			C \rightarrow at a table\\
			D \rightarrow live funny\\
		\end{matrix}
		$$
			
	\end{example}
	
	\definition
		Формальная грамматика -- это четвёрка $G = (N, T, S, P)$, где
		
		\begin{enumerate}
			\item $T$ -- терминальные символы (алфавит)
			\item $N$ -- нетерминальные символы (синтаксические категории)
			\item $S \in N$ -- стартовый символ
			\item $P$ -- множество продукций
		\end{enumerate}
	
	\definition(для КС-грамматик)
	
		Множество продукций $P$ -- это \textbf{конечное} подмножество множества отображений вида \\ $N \rightarrow (N \cup T)^*$.
	
	\definition
		Слово $u$ выводится из слова $w$ за один ход ($w \Rightarrow u$), где $u, w \in (N \cup T)^*$, если $w = \alpha B \gamma$, $u = \alpha \beta \gamma$ и $B \rightarrow \beta \in P$, то есть $u$ получается из $w$ применением продукции к нетерминалу $B$.
	
	\definition
		Слово $u$ выводится из слова $w$ ($w \Rightarrow^* u$), если $\exists w_0, w_1, \dots, w_n$, где $w_0 = w, w_n = u$ и $\forall 0 \leq i \leq n-1$ верно, что $w_i \Rightarrow w_{i + 1}$. 
	
	\definition
		Грамматика называется однозначной, если для любого слова, выводимого из стартового символа существует единственный путь вывода. 
	
	\definition
		$L(G) = {w \in T^*: S \Rightarrow^* w}$
	
	\denotation
	
		\slashns
		
		стартовый символ -- $S$
		
		нетерминалы -- заглавные латинские буквы
		
		терминалы -- строчные или цифры 
		
		вместо $A \rightarrow \alpha, A \rightarrow \beta$ пишем $A \rightarrow \alpha | \beta$
	
	\example
	
	\slashns
	
	В грамматике $G = S \rightarrow 0S | \eps$ выведем слово $000$: $S \Rightarrow 0S \Rightarrow 00S \Rightarrow 000S \Rightarrow 000$. Этой грамматике соответствует язык $L(G) = 0^*$.
	
	Грамматике $G = S \rightarrow 0S | 1S | \eps$ соответствует язык $L(G) = (0|1)^*$, и такая грамматика однозначная.
	
	Грамматика $G = S \rightarrow 0S | 1S | S0 | S1 | \eps$ неоднозначная, так как строка $0$ может быть получена двумя способами: $S \Rightarrow 0S \Rightarrow 0$ и $S \Rightarrow S0 \Rightarrow 0$.
	
	Грамматике $G = S \rightarrow 0S1 | \eps$ соответствует язык $L(G) = 0^n1^n$
	
	В грамматике $G = S \rightarrow \eps | SS | \left( S \right)$ выведем строку $\left( \left( \right) \right) \left( \right)$: $S \Rightarrow SS \Rightarrow \left(S\right)S \Rightarrow \left( \left( S \right) \right) S \Rightarrow \left( \left( \right) \right) S \Rightarrow \left( \left( \right) \right) \left( S \right) \Rightarrow \left( \left( \right) \right) \left( \right)$. Эта грамматика соответствует языку Дика.
	
	\definition
		Слово $u$ левосторонне выводится из слова $w$ за один ход ($w \Rightarrow_{lm} u$) , если $w = \alpha B \gamma$, $u = \alpha \beta \gamma$, $B \rightarrow \beta \in P$ и $\alpha \in T^*$.
	
	\definition
		Слово $u$ левосторонне выводится из слова $w$ ($w \Rightarrow_{lm}^* u$), если $\exists w_0, w_1, \dots, w_n$, где $w_0 = w, w_n = u$ и $\forall 0 \leq i \leq n-1$ верно, что $w_i \Rightarrow_{lm} w_{i + 1}$. 
	
	\definition
		Слово $u$ правосторонне выводится из слова $w$ за один ход ($w \Rightarrow_{rm} u$) , если $w = \alpha B \gamma$, $u = \alpha \beta \gamma$, $B \rightarrow \beta \in P$ и $\gamma \in T^*$.
	
	\definition
		Слово $u$ правосторонне выводится из слова $w$ ($w \Rightarrow_{rm}^* u$), если $\exists w_0, w_1, \dots, w_n$, где $w_0 = w, w_n = u$ и $\forall 0 \leq i \leq n-1$ верно, что $w_i \Rightarrow_{rm} w_{i + 1}$. 
	
	Для ПСП существует однозначная грамматика: $G = S \rightarrow \left( S \right) S | \eps$
	
\Subsection{Дерево разбора}

	Дерево разбора описывает способ вывода слова в данной грамматике.
	
	\example
		Дерево разбора однозначной граматики для ПСП, строка $(())()$
		
		\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
			\node at (2, 0) (0) {$S$};
			\node at (-1, -1) (1) {$($};
			\node at (1, -1) (2) {$S$};
			\node at (3, -1) (3) {$)$};
			\node at (-0.5, -2) (4) {$($};
			\node at (0.5, -2) (5) {$S$};
			\node at (1.5, -2) (6) {$)$};
			\node at (0.5, -3) (7) {$\eps$};
			\node at (2.5, -2) (8) {$S$};
			\node at (2.5, -3) (9) {$\eps$};
			\node at (5, -1) (10) {$S$};
			\node at (3.5, -2) (11) {$($};
			\node at (4.5, -2) (12) {$S$};
			\node at (5.5, -2) (13) {$)$};
			\node at (4.5, -3) (14) {$\eps$};
			\node at (6.5, -2) (15) {$S$};
			\node at (6.5, -3) (16) {$\eps$};
			
			\draw[->] (0) -- (1);
			\draw[->] (0) -- (2);
			\draw[->] (0) -- (3);
			\draw[->] (0) -- (10);
			\draw[->] (2) -- (4);
			\draw[->] (2) -- (5);
			\draw[->] (2) -- (6);
			\draw[->] (2) -- (8);
			\draw[->] (5) -- (7);
			\draw[->] (8) -- (9);
			\draw[->] (10) -- (11);
			\draw[->] (10) -- (12);
			\draw[->] (10) -- (13);
			\draw[->] (10) -- (15);
			\draw[->] (12) -- (14);
			\draw[->] (15) -- (16);
		\end{tikzpicture}
	
	Чтобы получить строку по дереву разбора, нужно обойти листья в порядке слева направо и выписать все символы оттуда ($\eps$ при выписывания не меняет строку).
	
	Грамматика однозначна, если для неё есть ровно одно дерево разбора, оно же дерево левостороннего и правостороннего вывода. Таким образом, если слово левосторонне выводится однозначно, то и правосторонне тоже и наоборот.
	
	\begin{theorem}
		Регулярные $\subsetneq$ КС-языки
	\end{theorem}
	
	\begin{proof}
		
		
		\item $\neq$
		$0^n 1^n$ раcпознаётся КС-грамматикой и не распознаётся ДКА
		
		\item $\subset$
		Построим по ДКА $A$ КС-грамматику. Для этого предъявим все элементы КС-грамматики из определения
		
		\begin{enumerate}
			\item $\Sigma$ такой же 
			\item $N = Q$
			\item $S = q_0$
			\item $P$ -- это все правила вида $q \rightarrow ap$, где $p = \delta(q, a)$.
		\end{enumerate}
		  
	\end{proof}